---
tags:
  - "#sketch"
link-tags: 
aliases:
---
# Ideas
# Funções

Duas funções são iguais quando têm o mesmo domínio, o mesmo contradomínio e a mesma regra de correspondência.

Definição: (Gráfico de uma função) O gráfico de uma função $f: A \rightarrow B$ é o subconjunto $G(f)$ do produto cartesiano $A \bigtimes B$ formado pelos pares ordenados $(x, f(x))$, onde $x \in A$ é arbitrário. Ou seja, $G(f) = \{(x, y) \in A \times B | y = f(x)\}$.
Segue da definição de igualdade entre funções que duas funções são iguais se, e somente se, possuem o mesmo gráfico.

Definição: (Função identidade) A função identidade é dada por $id_A: A \rightarrow A$, $id_A(x) = x$ para todo $x \in A$.

Definição: (Imagem de um conjunto) Dada uma função $f: A \rightarrow B$, e uma parte $X \subset A$,chama-se imagem de $X$ pela função $f$ ao conjunto $f(X)$ dado por $f(x) = \{f(x) | x \in X\} = \{y \in B | y = f(x), x \in X \}$
Além disso, o conjunto $f(A)$ é chamado imagem da função $f$.

Lema: Para que $f: A \rightarrow B$ seja sobrejetiva, é necessário e suficiente que $f(A) = B$.

Propriedades: (Imagem)
Dada uma função $f: A \rightarrow B$ e indicando $X, Y, \dots$ subconjuntos de $A$, temos
* I1) $f(X \cup Y) = f(X) \cup f(Y)$;
* I2) $f(X \cap Y) \subset f(X) \cap f(Y)$;
* I3) $X \subset Y \Rightarrow f(X) \subset f(Y)$,
* I4) $f(\emptyset) = \emptyset$.

Lema: seja $f:A \rightarrow B$ uma função, e $X, Y \subset A$. Assim, $f$ é injetiva se, e somente se, $f(X \cap Y) = f(X) \cap f(Y)$.

Definição: (Imagem inversa) Seja uma função $f: A \rightarrow B$, e Y \subset B$. A imagem inversa de $Y$ pela função $f$, $f^{-1}(Y)$, é o conjunto formado por todos elementos $x \in A$ tais que $f(x) \in Y$. Assim, $f^{-1}(Y) = \{x \in A | f(x) \in Y\}$.

Propriedades: (Imagem inversa)
Seja $f:A \rightarrow B$ e $Y, Z \subset B$. Então,
* Inv1) $f^{-1}(Y \cup Z) = f^{-1}(Y) \cup f^{-1}(Z)$;
* Inv2) $f^{-1}(Y \cap Z) = f^{-1}(Y) \cap f^{-1}(Z)$;
* Inv3) f^{-1}(\complement Y) = \complement f^{-1}(Y)
* Inv4) $Y \subset Z \Rightarrow f^{-1}(Y) \subset f^{-1}(Z)$;
* Inv5) $f^{-1}(B) = A$;
* Inv6) $f^{-1}(\emptyset) = \emptyset$.

# Reference


